【新语丝电子文库(www.xys.org)】
————————————————
替鲁迅先生抱屈

韩小蕙

　　鲁迅先生：

　　我真替您抱屈，缘起于今夜灯下，又一次读了您《致台静农》的信
。
　　这封写于1927年9月的信，何其迂噢！当时刘半农、台静农等诸位
先生，为您、为中国着想，提议将您提名为诺贝尔奖候选人，这是引起
多少人朝也思来暮亦想的美事啊，可谁知，您却一口回绝，说是：
　　“诺贝尔赏金，梁启超自然不配，我也不配，要拿这钱，还欠努力
。世界上比我好的作家何限，他们得不到。……我觉得中国实在还没有
可得诺贝尔赏金的人，瑞典最好是不要理我们，谁也不给。倘因为黄色
脸皮人，格外优待从宽，反足以长中国人的虚荣心，以为真可与别国大
作家比肩了，结果将很坏。”
　　哎呀呀，请原谅，我不得不再一次说您“太迂”了！迂其一，什么
叫配，什么叫不配？现在在文学奖（也包括别的奖）面前，还有多少人
考虑自己配不配的，当然配了，他认为自己最配，比谁都配。迂其二，
还考虑什么欠努力不欠努力的，先拿过来再说，以后评个职称、要个官
位什么的，这就是资历和本钱。迂其三，还提比您好的作家干吗？他们
有什么了不起，以后就是您比他们都强了。迂其四，您自己不要，就悄
悄一边高风亮节去，干吗又要说出中国实在还没有可得之人，这不是断
了许许多多名利徒的非分之想吗？迂其五，您还担心中国人的虚荣心问
题，这可能倒是多虑了，因为时下的中国人也不那么盲从了，对于他们
认为并不好的作家作品，别说诺贝尔奖了，就是给一个全地球奖或是全
宇宙奖，他们也不会买帐了。
　　还有最严重的迂其六，您怎么还坚持说“还是照旧的没有名誉而穷
之为好？”没有名誉，级别、工资、待遇从哪来？房子、车子、票子从
哪来？理事、主席、会长的头衔从哪来？一级作家、知名作家、著名作
家的地位从哪来？花了那么多力气磨秃了那么多支笔浪费了那么多稿纸
消耗了那么多脑细胞，又是为了什么呀？
　　一切的一切：十年寒窗，呕心沥血，讨好编辑，巴结主管，收买评
论，贿赂评委，忍屈受辱，自我非人，吹拍拉扯溜须诌媚，陷害忠厚贬
低高明，以至于晚上回家无法面对自己的丑陋，夜里睡觉不敢正视自己
的良心……这一切，难道不就是为了“名利”二字吗？
　　所以呀，鲁迅先生，我也真为您抱屈，以您之学识，地负海涵，渊
淳岳峙；以您之才华，海立云垂，人中师子；以您之贡献，功不可阶，
立在千秋。可是漫说诺贝尔奖，就连任何大奖小奖，您一个也没有得过
——鸣呼，中国最伟大的文学大家，一生绝缘于任何文学奖掖，是先生
自持名节（视功名利禄如粪土）乎？是黑暗社会不容光明（先生是最没
有奴颜媚骨的战士）乎？是宵小诋毁陷害（群起攻之置之死地而后快）
乎？
　　吾生也晚，不知先生所处时代，是否也像今日之天下，文学大评奖
繁荣空前？甭管是大作家小作家，专业作家业余作家，谁人没得过一二
十个、三四十个乃至更多的奖状奖杯奖章奖牌奖金？据说有一次中国作
协发展会员，讨论到某位谁也未闻其文的业余作者时，发现他竟已得了
一百多个文学奖，直把众评委惊得一个个从椅子上跳起，一致决议：坚
决不能批准他入会，谁知道他是怎么当上“获奖专业户”的？
　　如此说来，获了奖，也不一定就是好事情，小个子乌龟够不着领奖
台的时候，大家就把它当猴耍。现在的人又是多么聪明，谁没有八斗之
才，看不出文章的高下？当年赛珍珠倒是得了诺贝尔奖，又怎么样——
受到文学界的一致指责，连瑞典文学院的院士都不得不承认“是个错误
”。万幸诺奖评委们还没有堕落到接受赛女士礼品（公费／自费）、宴
请（公费／自费）、开讲座（公费）、观光旅游（公费）的地步，否
则，非得被问个受贿罪不可，您鲁迅先生也就不用说什么“还欠努力”
之类的迂话了。
　　唉，鲁迅先生，我又何尝不明白，哪里用得着替您抱屈？说来说去
，其实我是在巴望您快快转世，依您那脾气，看到今天这些奔忙的获奖
者和有些评委们，把文坛的次品闹成史诗、乌龟变成了长颈鹿，您不把
他们的画皮挨个儿戳烂——才怪！

《文汇报》1998.2.08.
————————————————
【新语丝电子文库(www.xys.org)】